電車公司認迫車長開快車 通告曝光即叫停

中環日前發生罕見的電車翻側意外，懷疑是車長超速肇禍。《蘋果》取得電車公司內部通告，發現公司年初起監察每程電車的車速，比平均車速慢一定程度的車程將被視為「不合格」，累積「不合格」車程較多的車長更會被約見及警告。有車長指同事為免被警告，被迫加速行駛，「尤如場地單車追逐賽」。立法會議員譚文豪批評電車公司做法令車長之間形成競逐，要求運輸署徹查；電車公司在《蘋果》查詢後決定暫停計劃。

記者 林偉聰

《蘋果》取得一份電車公司在3月31日發出、題為「行車速度監察數據」的內部通告，指公司已開始利用無線射頻識別系統（RFID）計算每個電車車程的車速。系統會計算每個車程前後30分鐘、同一方向的平均車速作為比較；如果該車程比平均車速慢超過一個標準差（standard deviation），即被視為「低於標準」。

系統會統計車長每季累積「低於標準」車程的數字，車長之間並會設立排名，排名前列、即整體車速較慢的車長會被特別約見及口頭警告，通告更表明1年內再犯者更會被書面警告、嚴重警告。措施實施第一季，已有12名車長被特別約見，另外有9名車長亦被提醒須「特別留意」，這些車長的編號都在通告中被公開。

通告以筲箕灣往上環的車程為例，假設平均時速是9.88公里，時速慢過9.16公里的車程已屬不合格，兩者相差僅0.72公里；換算作行車時間，逾1小時的車程，比平均慢5分鐘即屬不合格，緩衝空間甚少。

由於電車公司的標準是以車程平均車速釐定，必然會有一定百分比的車程會被視為「低於標準」，不可能全部車長達標；假設車速的分佈是常態分佈（normal distribution），就會有約16%的車程會比平均速度慢超過一個標準差，車長間因而形成競爭。

有現職電車車長表示，通告上月底貼出後，一眾車長因害怕「上榜」被迫加速行車，並以追上前車為目標，情況尤如「場地單車追逐賽」。他指不計日前的翻側事故，本月已發生4至5宗意外，包括夾傷乘客及輕微碰撞等，明顯較以往每週1至2宗多。他指被警告車長的花紅及加薪將受影響，但電車工會則未有為車長發聲。

立法會議員譚文豪批評電車公司做法荒謬，並無以安全為先，「佢太慢就會有罰則，但又無講太快會點」，車長為免被罰，「唯有揸快啲、甚至上客上快啲」。他認為電車公司應交代今次意外的涉事車長是否被點名批評的車長之一，並要求運輸署交代有否批准有關措施，並徹查與意外的關係。

電車公司回覆指電車現時平均時速是7.9公里，但近年車速一直減慢，除了交通擠塞外，亦有發現有電車以「異常緩慢」、低於6.5公里的速度行駛，影響班次穩定性。公司指推出車速監察是針對極端、重複出現的慢駛情況，強調並無意圖令車長比拼速度，亦不會要求車長超速；但公司亦承認通告突顯懲處機制並不恰當，並決定暫停計劃，與車長代表重新商討。

其實我想知要快做乜？我係乘客要快就坐狗鐵/飛的啦

公司可能未有汲取過 2005年JR福知山線出軌事故

可能有老油條揸得超慢 不過應該加強抽查。。唔係迫人揸快車

塞下車都快唔到啦

呢一段認真有趣

你真係未搭過一啲碌神係可以慢得有幾離譜
不過都係依家先知有啲咁既玩法，唔怪之得條街少咗碌神
不過佢個計算方式又嚴格咗啲既

真係唔知有人搭電車係追求快

係追求正常速度
某部分真係行得十公里之後後面成串車跟住

用normal distribution 即係永遠一堆人都係c range
可以瘋狂加速追

好撚刺激
返工返到玩單車追逐賽咁

呢啲梗係用絕對數字，用百分比咪整定有人肥佬？

既然公司之前出得個玩法即係岩啦，做咩畀佢停？繼續玩呀嘛，

個個揸到紅van咁快都係會有人肥佬

行10既比人出警告 加速到二十 咁本身十五既就收警告 加速到廿五 睇黎極速傳說電車版不是夢

我第一時間都係諗起呢單
追落後出事

Dse新題目

2SD 合理d

寧願捉拉龍，都唔捉超速，仲要用啲咁既標準

巴士都學下野啦，成日碌車

電車開咁撚快仲使鬼叫電車
香港人趕少陣得唔得

其實電車有一架行得慢就會塞住曬後面d車監測車速係有需要

九巴句Slogan應該比電車用先啱
電車速度 日日進步
Set依個制度既人就係想電車有一日可以好似紅van咁快

你地搭過d龜速電車就知咩事
仲慢過行路 慢極都唔係咁玩法

排位賽 ？

係樓上話要快坐電車黎做乜既人一定未過慢到離哂普既碌神

之前份工收夜搭電車，間唔中遇著d撚樣碌神，應該就收工唔想揸多程就慢慢碌
首先等佢架車等勁耐
上左車開到10就收油，見住前面燈位正常咁行實唔洗停但碌到紅燈要停咁碌法真係火都黎撚埋

但我都認為上頭屌柒d碌神就ok
無謂要攪到而家比賽咁

建議將電車上層車頭個紅色盒仔改咗小巴嗰車速器，車速過慢會響，快先會停

就算係set standard都係用absolute value唔係用percentage啦下話
究竟係法國佬定係operation啲人諗出黎

最後開到上100都繼續警告

之前夜晚條街冇乜人坐電車
快到我真係全程緊握扶手
轉彎都唔減速

拉curve計速度

試過上環去西灣河35分鐘到咗，有啲站唔減速直飛

我都試過次12點左右可能坐中尾班車
司機車手上身係咁俾油
d站好多都又無客要上落，司機純粹減一減速做樣車門都廢事開
果程爽撚到電車變左坐新幹線

全程車 轟隆轟隆好大聲
嚇到心都離一離 仲以為佢趕收工
每個彎位都擔心反

即刻諗起 頭搖又尾擺 飄移境界

Shitty仔

新嗰啲交流電車開得快會有火車聲，好正

應該係睇唔明 或者唔識數學

唔識數學都入到shitty 唔怪得之KongU d人玩鳩啦

電車咁快把鬼咩 搭得電車都唔預佢快架喇

人地讀城大咋

沖出嚟比人撚狗真係好好笑

佢唔識中文定唔識數學

umm
應該係both

個司機之前衝燈加埋站overrun搞到班車遲咗，又咁啱揸緊行車時間全日最短嘅班次

司機唔想遲到俾人拉去問話，寫悔過書，洗廁所......就開極速追時間，去到70km/h彎位唔收掣，以110km/h出軌撞車

多得D On9 management

非繁忙時間就真係預電車又快又方便嘅，唔駛行上行落，以前搭電車返學仲快過地鐵 不過除此以外都無乜所謂

仲有個重點實在係喺拉curve嗰度 定出嚟嗰條友都應該唔識統計

嚴重懷疑係請左班UST grad返來
班友以前俾sd玩得多
上左位仲唔趁機會玩翻班老野

真係好比呢啲人影撚晒

利申 Shitty u grad

班管理層數學實唔合格
以前會考都有教少少stats有乜理由咁既錯都會犯
想D阿叔司機越揸越快

其實會計同統計係好有用

但香港人人格垃圾，學左反而專設計19野害人

Taito幾時出香港電車go

真係要揾日坐下尾班電車
妹下妹下嘅價錢 新幹線嘅速度

師機：我等左咁多年，終於可以能力解放！

不嬲一早一夜d電車都勁快架啦

以前舊車金鐘大直路上到50

沖出黎柒

無，要投訴巴士司機碌車好難

話咗要整交通意外調查局管呢啲公營交通機構

分開幾個部門睇航空，海上同專利巴士及電車

邊到係公營

係幾快架喎而家
起碼唔係蟻欄咁
所以先會覺得搭電車唔錯

Sorry 想打公共

咪玩啦
搭叮叮由太古去中環快極都要成粒鐘
我要快既搭van仔地鐵唔好?

連司機都要玩排位賽
真係睇唔透